\documentclass{article}
\usepackage{slovak}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\begin{document}
\section{Aprixomovateľnosť $NP$-optimalizačných problémov}
\paragraph{Definícia} Nech$A$ je $NP$-optimalizačný problém s cieľom min (max),
reláciou $R \subseteq \Sigma^*\times \Sigma^*$ a hodnotovou funkciou $m$. 
\par
Nech 
$$
\begin{array}{lll}
m^*(x) &=& min \{ m(x,y) | (x,y) \in R\} \mbox{pre cieľ min},  \\
m^*(x) &=& max \{ m(x,y) \ (x,y) \in R\} \mbox{pre cieľ max},  \\
\end{array}
$$
Hovoríme, že problém jč $\alpha$-aproximovateľný pre $\alpha>1$, ak existuje
deterministický polymoniálny algoritmus $M$, ktorý pretransformuje vstup $x$ na
vástyp $y$ (t.j $M(x)=y$), pričom $(x,y)\in R$ a 

$$
\begin{array}{lll}
\alpha m^*(x) &\geq& m(x, M(x)), \mbox{(pre skoro všetky x) pre cieľ min} \\
m^*(x)        &\leq& \alpha m(x, M(x)), \mbox{(pre skoro všetky $x$) pre cieľ
max} \\
\end{array}
$$

\paragraph{Definícia} Problém $A$ je \emph{dobre aproximovateľný}, ak je
$\alpha$-aproximovateľný pre každé $\alpha>1$ ($\alpha \rightarrow 1$).

\paragraph{Definícia} Problém $A$ je \emph{neaproximovateľný}, ak nie je
$\alpha$-aproximovateľný pre žiadne $\alpha>1$ (ľubovoľne veľké $\alpha$).

\subsection{$NP$-optimalizačný problém 0-1 knapsack}
\par Optimalizačné parametre: 
\begin{itemize}
	\item cieľ = max
	\item $$R=\{(x,y) | x=d(v_1)\#\cdots\#d(v_n)\#d(w_1)\#\cdots\#d(w_n)\#d(W)\}$$
	\item $$R=\{(x,y) | y=d(S), S \subseteq \{1,\ldots, n\}, \sum_{i\in S}
	w_i \leq W\}$$
\end{itemize}
$v_i$ -- ceny, $w_i$ -- váhy, $W$ -- mohutnosť batoha, ($w_i \leq W \forall i$),
$d(U)$ -- binárny/dekadický zápis čícla/množiny $U$, $m(x,y) = \sum{i\in S} v_i$

\subsection{Rozhodovací problém 0-1 knapsack} $L=\{x\#d(K) \ \exists S
\subseteq\{1,\ldots, n\}, \sum_{i\in S} w_i \leq W, \sum_{i\in S} v_i \geq K\}$
\paragraph{Veta} $L$ je $NP$-úplný.

\subsection{Konštrukčný problém 0-1 knapsack}
Pre vstup $v_1,\ldots, v_n, w_1, \ldots, w_n, W$ (formálne $x$) nájdi výstup $S
\subseteq\{ 1, \ldots, n\}$ (formálne $y$), t.j. $(x,y) \in R$ a $m(x,y) =
\sum_{i\in S} v_i = \max_{S' \subseteq \{1, \ldots, n\}} \{\sum_{i\in S} v_i |
\sum_{i\in S} w_i \leq W\}$.

\subsection{Algoritmus pre konštrukciu problému 0-1 knapsack}
(algoritmus nájde optimálny výber $S$ t.j. $\sum_{i\in S} v_i =
\max_{S'\subseteq\{1,\ldots,n\}} v_i | \sum_{i\in S'} w_i \leq W\}$ a $\sum_{i\in
S} w_i \leq W\})$

\begin{enumerate}
	\item Vyplň tabuľku $W(0..n, 0..nV)$, kde $V = \max\{v_1,\ldots, v_n\} =
	v_l$, použi $W(i+1,v)=\min \left\{W(i,v), W(i,v-v_{i+1}+w_{i+1}\right\}$, začni  s
	$W(i,v) \leftarrow \infty, v$, ale $W(0,0) \leftarrow 0$.
	\paragraph{Poznámka} platí $W(i,v) = \min_{S' \subseteq \{1,\ldots, i\}}
	\left\{ \sum_{j\in S'} w_j | \sum_{j\in S'} v_j = v\right\}$

	\item $ u \leftarrow \max \left\{v|W(n,v) \leq W \right\}$, $u$ je cena
	najlepšieho výberu. (pozn. $u = \max_{S' \subseteq \{1, \ldots, n\}} \left\{ \sum_{i \in S'} v_i |
	\sum_{i \in S'} w_i \leq  W\right\})$
	$$S \leftarrow \emptyset$$
	\begin{verbatim}
		for i<- n-1 to 0 do
		  if W(i,n) > W(i,u-v_{i+1} then S=S+{i+1} a u=u-v_{i+1}
	\end{verbatim}
\end{enumerate}

\par Časová zložitosť: $O(n^2V)$ -- nie nutne polynomiálne, napr.
$n=\Theta\left(\sqrt{|x|}\right)$, $|d(v_i)| = |d(w_i)| = |d(W)| =
\Theta\left(\sqrt{|x|}\right)$, $V=2^{\Theta\left(\sqrt{|x|}\right)}$ a časová
zložitosť je $O(|x|\cdot 2^{\Theta(\sqrt{|x|})})$ -- nie je polynomiálna ku
$|x|$.


\section{Aproximačný algoritmus pre konštrukciu problému 0-1 knapsack}
(pre ľubovoľné $\alpha$, $2\geq\alpha>1$, algoritmus nájde výber $S'$, t.j.:
$\sum_{i\in S} v_i \leq \alpha\sum_{i\in S'} v_i$ a $\sum_{i \in S'} w_i \leq
W$.

\begin{enumerate}
	\item $d \leftarrow \left\lfloor \frac{(\alpha-1)V}{n+1}\right\rfloor$;
	pre $d=0$, t.j. pre $(\alpha-1)V < n+1$ použi presný algoritmus s
	časovou zložitosťou $O(n^2V)=O(\frac{n^3}{\alpha-1})$

	\item Nájde optimálny výber $S'$ pomocou presného algoritmu pre
	konštrukčný problém 0-1 knapsack pre vstup $v_1', v_2', \ldots v_n',
	w_1, \ldots w_n, W$, kde $v_i' = \left\lfloor\frac{v_i}{d}\right\rfloor
	\forall i$.
\end{enumerate}
\par
Časová zložitosť: $O(n^2V')$, $V'=max \{v_1', v_2', \ldots v_n'\} = v_l' =
\left\lfloor\frac{v_l}{d}\right\rfloor = \left\lfloor \frac{V}{d} \right\rfloor
\leq \frac{V}{d}$. $O(n^2V) = O(n^2V/d) = O(\frac{n^3}{\alpha-1})$ -- polynóm,
lebo $\frac{(\alpha-1)V}{n+1} \leq d+1$.

\paragraph{Nepresnosť aproximoačného algoritmu} Platí: $\sum_{i\in S'} v_i \geq
(\mbox{lebo} v_i \geq dv_i') d \sum_{i\in S'} v_i' \geq d (\mbox{lebo} opt. S')
\sum_{i\in S} v_i'\geq (\mbox{lebo} 1+v_i' \geq v_i/d) \sum_{i\in S} (v_i-d)
\geq (\mbox{lebo } |S|\leq n) \sum_{i \in S} v_i - nd (*)$

\par Platí: $\frac{nd}{\alpha-1} \leq (\mbox{lebo } \alpha\leq
\frac{(\alpha-1)V}{n+1}) V-\frac{\alpha}{\alpha-1} \leq (\mbox{lebo } 1
< \alpha \leq 2 \leq V - d = v_l - d \leq (\mbox{lebo } \frac{v_l}{d} \leq
(\mbox{lebo } \left\lfloor\frac{v_l}{d}\right\rfloor+1) \leq
d\left\lfloor\frac{v_l}{d}\right\rfloor \leq (\mbox{lebo } opt. S') d\sum_{i \in
S} v_i' \leq (\mbox{lebo } dv_i' \leq v_i) \sum_{i \in S'} v_i (**)$.

\par Z (*) a (**) dostaneme, čo bolo treba dokázať:
$\sum_{i\in S} V_i \leq (\mbox{lebo } *) \leq nd + \sum_{i\in S'} \leq
(\mbox{lebo } **) (\alpha-1)\sum_{i\in S'} v_i + \sum_{i \in S'}v_i =
\alpha\sum_{i\in S'}v_i$ -- cena aproximovaného riešenia.

\paragraph{Veta} 0-1 knapsack je dobre aproximovateľný $NP$-optimalizačný
problém, ale jeho rozhodovací problém je $NP$-úplný, a teda naptrí do $P$, ak
$P \neq NP$.

\paragraph{Veta} Ak $P \neq NP$, potom $NP$-optimalizačný problém obchodného
cestujúceho je neaproximovateľný.

\end{document}
